# Semestrální práce PPC
Operace s maticemi – popis programu
Program vypočítává determinant libovolně velké čtvercové matice, jejíž členy jsou z množiny celých čísel. Matici si program načte z textového souboru, kde musí být zapsána určitým způsobem. Program po přečtení díky určenému způsobu zápisu určí jednotlivé členy matice a ty následně postupně uloží do 2D pole. Následně program matici řeší kondenzační metodou, kde při každém snížení o jeden řád vypíše mezivýsledek. Nakonec program ukáže vypočítaný determinant. Dále program umožňuje sčítání nebo odčítání dvou matic jejichž členy jsou opět z množiny celých čísel. Jednotlivé matice jsou opět načteny ze souboru, následně jsou čteny a ukládány do jednoho 3D pole. Po zvolení matematické operace (sčítání nebo odčítání) program vytvoří výslednou matici s nulovými členy, ke které přičte matici první a poté přičte nebo odečte matici druhou. Nakonec opět vypíše výsledek.
Celý program je pak v dialogovém okně, kde na první kartě je výpočet determinantu čtvercové matice a na druhé kartě je sčítání a odčítání matic. Na každé kartě jsou napsána pravidla, podle kterých musí být vybírané matice uložené. Dále jde zde tlačítko „vybrat“ kterým lze otevřít dialogové okno pro výběr souboru. Následně lze tlačítkem „vypočítat“ vypočítat požadovanou operaci. Na kartě, kde je sčítání a odčítání matic, je ještě navíc okénko pro zvolení požadované operace. Řešení a mezivýsledky jsou vypisovány v dialogovém okně, a i v programu. Při kliknutí na tlačítko „vypočítat“ mohou vyskakovat chybová hlášení například pokud není vybrán soubor, matematická operace nebo v případě výpočtu determinantu není v souboru čtvercová matice. Dialogové okno je tvořeno pomocí knihovny tkinter.
